\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath, cancel}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Unidade 5}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{25}

  \item * É verdade que $\lfloor f(n) \rfloor \approx f(n), \forall f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$? Justifique.
  
  Sim. 
  
  Pelo Teorema 8, temos que $f(n) - 1 < \lfloor f(n) \rfloor \leq f(n)$
 
  Com isso, tem-se:
  $$
    \lim \frac{f(n)-1}{f(n)} = 1
  $$
  
  Como $\lfloor f(n) \rfloor > f(n)-1$,

  Logo $\lfloor f(n) \rfloor \approx f(n)$

  \setcounter{enumi}{28}

  \item * Prove que $\lceil x \rceil$ é o único inteiro que satisfaz $x \leq \lceil x \rceil < x + 1, \forall x \in \mathbb{R}$
  
  Sabemos que $\lceil x \rceil$ é o menor inteiro maior ou igual a $x$, ou seja
  $$\lceil x \rceil := \min \{z \in \mathbb{Z} \ | \ z \geq x\}$$
  É imediato que existe um único inteiro $z$ no conjunto
  $$\{y \in \mathbb{R} \ | \ x \leq y < x + 1 \}$$

  Consequentemente, todo inteiro menor que $z$ também será menor que $x$. Noutras palavras, $z$ é o menor inteiro maior ou igual a $x$ e, portanto, $z = \lfloor x \rfloor$.

  \newpage

  \item * Prove que $\lceil x \rceil + z = \lceil x + z \rceil, \forall x \in \mathbb{R}, \forall z \in \mathbb{Z}$
  
  Sejam $x \in \mathbb{R}$ e $z \in \mathbb{Z}$. Vamos provar que
  $$\lceil x \rceil + z = \lceil x + z \rceil$$
  Sabe-se que $x \leq \lceil x \rceil < x + 1$

  Portanto, $\forall z \in \mathbb{Z}$
  $$x + z \leq \lceil x \rceil + z < (x + 1) + z$$
  $$x + z \leq \lceil x \rceil + z < (x + z) + 1$$
  Como $\lceil x \rceil + z$ é inteiro, temos do Teorema 8 que 
  $$\lceil x \rceil + z = \lceil x + z \rceil$$

  \item * Prove que, $\forall n \in \mathbb{N}$
  \begin{itemize}
    \item $\lfloor \frac{n+1}{2} \rfloor = \lceil \frac{n}{2} \rceil$
    
    Vamos provar que $\lfloor \frac{n+1}{2} \rfloor = \lceil \frac{n}{2} \rceil$, para isso vamos divir em dois casos.

    1) O primeiro caso $n+1$ é um número par. Com isso, por ser divisível por 2, tem -se que
    $$\left\lfloor \frac{n+1}{2} \right\rfloor = \frac{n+1}{2}$$
    Por outro lado, como $n \in \mathbb{N}$
    $$\left\lceil \frac{n}{2} \right\rceil = \left\lceil \frac{n}{2} + \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\right\rceil = \left\lceil \frac{n + 1}{2} \right\rceil + 0 = \frac{n+1}{2}$$

    2) O segundo caso $n+1$ é um número ímpar. Dessa forma, $\frac{n+1}{2}$ resulta em um número não inteiro, enquanto que $\lfloor\frac{n}{2}\rfloor = \frac{n}{2}$, pois $n$ é par.
    $$\left\lfloor\frac{n+1}{2}\right\rfloor = \left\lfloor \frac{n}{2}  + \frac{1}{2}\right\rfloor = \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor + 0 = \frac{n}{2}$$

    \newpage
    \item $\lceil \frac{n-1}{2} \rceil = \lfloor \frac{n}{2} \rfloor$ 
  
    Vamos provar que $\lceil \frac{n-1}{2} \rceil = \lfloor \frac{n}{2} \rfloor$. Para isso, vamos dividir em duas possibilidades:

    1) Primeiro caso, onde $n+1$ é par. Por ser divisível por 2 o resultado da divisão será um número inteiro e, portanto tem-se:
    $$\left\lceil \frac{n-1}{2} \right\rceil = \frac{n-1}{2} = \left\lfloor \frac{n-1}{2} \right\rfloor$$
    Com isso,
    $$\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor = \left\lfloor \frac{n}{2} - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \right\rfloor = \left\lfloor \frac{n}{2} - \frac{1}{2} \right\rfloor + 0 = \left\lfloor \frac{n-1}{2} \right\rfloor = \left\lceil \frac{n-1}{2} \right\rceil $$

    2) No segundo caso temos que $n$ é par e $n+1$ é ímpar. Logo, $n/2 \in \mathbb{Z}$ e, portanto
    $$\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor = \frac{n}{2} = \left\lceil \frac{n}{2} \right\rceil$$
    Com isso,
    $$ \left\lceil \frac{n-1}{2} \right\rceil = \left\lceil \frac{n}{2} - \frac{1}{2} \right\rceil = \left\lceil \frac{n}{2} \right\rceil + 0 = \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor $$

  \end{itemize}


\end{enumerate}


\end{document}